\input{sections/07/economics_macros}
\input{sections/07/economics_calculations}

\section{Технико-экономическое обоснование разработки и внедрения программного средства}
\label{sec:economics}

\subsection{Характеристика программного средства}
\label{sec:economics:description}

Разрабатываемый программное средство создания веб-приложений с помощью готовых графических компонентов представляет собой интегрируемый программный модуль. Разрабатываемый модуль позволяет:
\begin{itemize}
	\item чистая дисконтированная стоимость (ЧДД);
	\item срок окупаемости инвестиций (ТОК);
	\item рентабельность инвестиций (Ри).
\end{itemize}

Разработка программного модуля осуществлялась на языке JavaScript с использованием технологии Webix. 

Разработанное программное средство предполагает, что его интеграция будет производиться в приложение, построенное на основе архитектуры клиент ‒ сервер, где сервером является web-сервер, а клиентом приложение, в которое будет интегрироваться данный программное средство. При инициализации программный модуль будет отправлять запрос на сервер с целью получения конфигураций базовых компонентов, которые и будут использоваться конечным пользователем при создании своего макета приложения. 

Интегрируемый программный модуль позволяет разработчику приложения, являющегося местом интеграции, дать пользователю возможность самому определить внешний вид приложения согласно своим предпочтениям. Набор базовых компонентов и правила создания макета определяет разработчик, в чей продукт будет интегрироваться данное программное средство.

Разрабатываемый программный модуль имеет следующие
преимущества:
\begin{itemize}
	\item простой и понятный интерфейс;
	\item легко конфигурируется;
	\item гибкая интеграция.
\end{itemize}

\subsection{Расчет затрат на разработку и отпускной цены программного модуля}
\label{sec:economics:labouriousness}

Общий объем программного модуля определяется на основе информации о функциях разрабатываемого программного модуля, исходя из количества и объема функций, реализуемых программным модулем, по формуле:

\begin{equation}
	\totalloc = \sum_{i=1}^{n} \text{V}_i,
\end{equation}
\begin{explanation}
	где & $ \text{V}_i $ & объем i-ой функции программного модуля (количество строк исходного кода (LОС));\\
	& $ n $ & общее число функций.
\end{explanation}

С учетом условий разработки общий объем программного модуля уточняется в организации и определяется уточненный объем программного модуля по формуле:
\begin{equation}
	\text{V}_y = \sum_{i=1}^{n} \text{V}_\text{yi},
\end{equation}
\begin{explanation}
	где & $ \text{V}_\text{yi} $ & уточненный объем i-й функции программного модуля (LОС).
\end{explanation}

Расчет объема функций программного средства и общего объема приведен в таблице~\ref{table:economics:labouriousness:function_sizes}.

\begin{table}[!ht]
\caption{Перечень и объём функций программного модуля}
\label{table:economics:labouriousness:function_sizes}
\centering
	\begin{tabular}{{ | >{\centering}m{0.12\textwidth} | 
	>{\raggedright}m{0.6\textwidth} | 
	>{\centering\arraybackslash}m{0.2\textwidth}|}}

  	\hline
	\No{} функции & 
	{\begin{center} Наименование (содержание) \end{center}} & 
	Объём функции, LoC \\
  
	\hline 
	101 & Организация ввода информации & \num{300} \\

	\hline
	102 & Контроль, предварительная обработка и ввод информации & \num{500} \\

	\hline
	109 & Организация ввода/вывода информации в интерактивном режиме & \num{190} \\

	\hline
	111 & Управление вводом/выводом & \num{600} \\

	\hline
	207 & Манипулирование данными & \num{4000} \\

	\hline
	506 & Обработка ошибочных и сбойных ситуаций & \num{500} \\

	\hline
	507 & Обеспечение интерфейса между компонентами & \num{750} \\

	\hline
	601 & Отладка прикладных программ в интерактивном режиме & \num{1300} \\

	\hline
	707 & Графический вывод результатов & \num{4500} \\

	\hline
	 & Общий объем & \totallocfactor \\

	\hline
	\end{tabular}
\end{table}

В	связи с использованием более совершенных средств автоматизации объемы функций были уменьшены и уточненный объем программного модуля составил 10500 LОС вместо 11640 LОС.

Программный модуль относится ко второй категории сложности, и, следовательно, нормативная трудоемкость составит $\humandaysamount$ чел./дн.

Нормативная трудоемкость служит основой для определения общей трудоемкости разработки программного модуля, который определяется по формуле:
\begin{equation}
	\totallaboriousness = \normativelaboriousness \cdot \complexity \cdot \stdmodules \cdot \novelty,
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \normativelaboriousness $ & коэффициент, соответствующий степени повышения сложности за счет конкретной характеристики;\\
& $ \stdmodules $ & поправочный коэффициент, учитывающий степень использования при разработке стандартных модулей;\\
& $ \novelty $ & коэффициент, учитывающий степень новизны программного модуля;\\
& $ \complexity $ & коэффициент, учитывающий сложность программного модуля.
\end{explanation}

Коэффициент сложности программного модуля $ \complexity $ рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
	\complexity = 1 + \sum_{i=1}^{n} \text{К}_i,
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{К}_i $ & нормативная трудоемкость разработки программного модуля (\num{78} чел./дн.);\\
& $ n $ & количество учитываемых характеристик.
\end{explanation}

Следовательно, коэффициент сложности программного модуля составит: $\complexity$ = 1 + \num{0.6} + \num{0.7} = $\complexityfactor$.

Коэффициенты использования стандартных модулей и новизны программного модуля, составят $\stdmodules$ = $\stdmodulesvalue$ и $\novelty$ = $\noveltyvalue$ соответственно.

Таким образом, общая трудоемкость разработки программного модуля составит: $\totallaboriousness$ = $\humandaysamount$ $\cdot$ $\stdmodulesvalue$ $\cdot$ $\noveltyvalue$ $\cdot$ $\complexityfactor$ = $\totallaboriousnessvalue$ чел./дн.

В соответствии с договором срок разработки ‒ 1,5 месяца (0,16 г.).

Эффективный фондвремени работы одного человека рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
	\effectivetimefund = \daysinyear - \holidays - \weekends - \vacationdays = \num{\daysInYear} - \num{\redLettersDaysInYear} - \num{103} - \num{24} = \num{229}~\text{д.},
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{Д}_\text{г} $ & количество дней в году;\\
& $ \text{Д}_\text{п} $ & количество праздничных дней в году;\\
& $ \text{Д}_\text{в} $ & количество выходных дней в году;\\
& $ \text{Д}_\text{о} $ & количество дней отпуска.
\end{explanation}

Численность исполнителей проекта($\executorsamount$) рассчитывается по формуле:
\begin{equation}
	\developersnumber = \frac{\totallaboriousness}{\developmenttime \cdot \effectivetimefund} = \frac{\num{49}}{\num{0,16} \cdot \num{229}} = \num{2}~\text{чел.},
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $\totallaboriousness$ & общая трудоемкость разработки проекта, (чел./дн.);\\
& $\developmenttime$ & срок разработки проекта, (лет);\\
& $\effectivetimefund$ & эффективный фондвремени работы одного человека.
\end{explanation}

Разработкой программного модуля заказа услуг медицинского учреждения вуза занимаются двое исполнителей: программист 2 кат. и инженер-программист.



\subsection{Расчет сметы затрат}
\label{sec:economics:estimate}

Основной статьей расходов на создание ПО является заработная плата разработчиков проекта. Информация об исполнителях перечислена в таблице~\ref{table:economics:estimate:employees}. Кроме того, в таблице приведены данные об их тарифных разрядах, приведены разрядные коэффициенты, а также по формулам~\ref{eq:economics:estimate:month_wage} и~\ref{eq:economics:estimate:hour_wage} рассчитаны месячный и часовой оклады.

\begin{table}[!ht]
  \caption{Работники, занятые в проекте}
  \label{table:economics:estimate:employees}
  \begin{tabular}{| >{\raggedright}m{0.2\textwidth} 
                  | >{\centering}m{0.2\textwidth} 
                  | >{\centering}m{0.18\textwidth} 
                  | >{\centering}m{0.15\textwidth} 
                  | >{\centering\arraybackslash}m{0.15\textwidth}|}
	\hline
	{\begin{center}Исполнители\end{center}} & Эффективный фонд времени работы, дней & Тарифный коэффициент & Месячный оклад, \byn & Тарифная заработная плата, \byn \\

	\hline
	Фронт-энд разработчик & 35 & \num{3.98} & \num{3150} & \num{18.73} \\

	\hline
	Тестировщик & 20 & \num{3.48} & \num{1200} & \num{7.13}\\

	\hline
	Всего & 55 & & 4350 &\\

	\hline
	Премия (30\%) & & & 1305 &\\

	\hline
	Основная заработная плата & & & 5655 &\\
	
	\hline
  \end{tabular}
\end{table}

Тогда основная заработная плата исполнителей составит
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\basewagesymbol &= \sum_{i=1}^n \text{Т}_\text{чi} \cdot \text{Т}_\text{ч} \cdot \developertimefundsymbol \cdot K = \\
	&= (\employeeahourwage + \employeebhourwage + \employeechourwage) \cdot \hourspershiftvalue \cdot \developertimefundvalue \cdot \bonusratevalue = \basewagevalue~\text{\byn},
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{explanation}
где & $ \text{Т}_\text{чi} $ & часовая тарифная ставка i-го исполнителя, \byn;\\
	& $ \text{Т}_\text{ч} $ & количество часов работы в день;\\
	& $ \text{Ф}_\text{пi} $ & плановый фонд рабочего времени i-го исполнителя, д.;\\
	& $ K $ & коэффициент премирования (принятый равным \bonusratevalue).
\end{explanation}

Дополнительная заработная плата включает выплаты, предусмотренные законодательство о труде: оплата отпусков, льготных часов, времени  выполнения  государственных обязанностей и других выплат, не связанных с основной деятельностью исполнителей, и определяется по нормативу, установленному в организации, в процентах к основной заработной плате.
Приняв данный норматив $\additionalwageratesymbol = \additionalwageratevalue$, рассчитаем дополнительные выплаты
\begin{equation}
	\additionalwagesymbol = \frac{\basewagesymbol \cdot \additionalwageratesymbol}{100\%} = \frac{\basewagevalue \cdot \additionalwageratevalue}{100\%} = \additionalwagevalue~\byn
\end{equation}

Отчисления в фонд социальной защиты населения и в фонд обязательного страхования определяются в соответствии с действующим законодательством по нормативу в процентном отношении к фонду основной и дополнительной зарплат по следующим формулам
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\ssfchargessymbol &= \frac{(\basewagesymbol + \additionalwagesymbol) \cdot \ssfratesymbol}{100\%},\\
	\insurancechargessymbol &= \frac{(\basewagesymbol + \additionalwagesymbol) \cdot \insuranceratesymbol}{100\%}.
\end{aligned}
\end{equation} 

В настоящее время нормы отчислений в ФСЗН $\ssfratesymbol~=~\ssfratevalue$ и в фонд обязательного страхования $\insuranceratesymbol~=~\insuranceratevalue$. Исходя из этого, размеры отчислений
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\ssfchargessymbol &= \frac{(\basewagevalue + \additionalwagevalue) \cdot \ssfratevalue}{100\%} = \ssfchargesvalue~\byn,\\[5mm]
	\insurancechargessymbol &= \frac{(\basewagevalue + \additionalwagevalue) \cdot \insuranceratevalue}{100\%} = \insurancechargesvalue~\byn\\[5mm]
\end{aligned}
\end{equation}

Расходы по статье <<Материалы>> отражают траты на магнитные носители, бумагу, красящие материалы, необходимые для разработки ПО определяются по нормативу к фонду основной заработной платы разработчиков. Исходя из принятого норматива $\consumablesratesymbol~=~\consumablesratevalue$ определим величину расходов

\begin{equation}
	\consumableschargessymbol = \frac{\basewagesymbol \cdot \consumablesratesymbol}{100\%} = \frac{\basewagevalue \cdot \consumablesratevalue}{100\%} = \consumableschargesvalue~\byn\\[5mm]
\end{equation}

Расходы по статье <<Машинное время>> включают оплату машинного времени, необходимого для разработки и отладки ПО, которое определяется по нормативам на 100 строк исходного кода. Норматив зависит от характера решаемых задач и типа ПК; для текущего проекта примем $\machinetimeratesymbol~=~\machinetimeratevalue$~\cite[приложение 6]{palitsyn}. Примем величину стоимости машино-часа $\machinehourpricesymbol~=~\machinehourpricevalue~\byn$ Тогда, применяя понижающий коэффициент \machinetimereductionratevalue, получим величину расходов
\begin{equation}
	\machinetimechargessymbol = \machinehourpricesymbol \cdot \frac{\totalloc}{100} \cdot \machinetimeratesymbol = \machinehourpricevalue \cdot \frac{\totallocfactor}{100} \cdot \machinetimeratevalue \cdot \machinetimereductionratevalue = \machinetimechargesvalue~\byn
\end{equation}

Расходы по статье <<Научные командировки>> определяются по нормативу в процентах к основной заработной плате. Принимая норматив равным $\businesstripratesymbol~=~\businesstripratevalue$ получим величину расходов
\begin{equation}
	\businesstripchargessymbol = \frac{\basewagesymbol \cdot \businesstripratesymbol}{100\%} = \frac{\basewagevalue \cdot \businesstripratevalue}{100\%} = \businesstripchargesvalue~\byn
\end{equation}

Расходы по статье <<Прочие затраты>> включают затраты на приобретение и подготовку специальной научно-технической информации и специальной литературы. Определяются по нормативу в процентах к основной заработной плате. Принимая норматив равным $\otherchargesratesymbol~=~\otherchargesratevalue$ получим величину расходов
\begin{equation}
	\otherchargessymbol = \frac{\basewagesymbol \cdot \otherchargesratesymbol}{100\%} = \frac{\basewagevalue \cdot \otherchargesratevalue}{100\%} = \otherchargesvalue~\byn
\end{equation}

Затраты по статье <<Накладные расходы>>, связанные с необходимостью  содержания  аппарата  управления,  вспомогательных хозяйств и опытных (экспериментальных) производств, а также с расходами на общехозяйственные нужды, относятся к конкретному ПО по нормативу в процентном отношении к основной заработной плате
исполнителей. Принимая норматив равным $\overheadratesymbol~=~\overheadratevalue$ получим величину расходов
\begin{equation}
	\overheadchargessymbol = \frac{\basewagesymbol \cdot \overheadratesymbol}{100\%} = \frac{\basewagevalue \cdot \overheadratevalue}{100\%} = \overheadvalue~\byn
\end{equation}

Общая сумма расходов по смете определяется как сумма вышерассчитанных показателей

\begin{equation}
\begin{aligned}
	\totalchargessymbol = \basewagesymbol + \additionalwagesymbol + \ssfchargessymbol &+ \insurancechargessymbol + \consumableschargessymbol + \machinetimechargessymbol + \businesstripchargessymbol + \otherchargessymbol + \overheadchargessymbol =\\
	&= \totalchargesvalue~\byn
\end{aligned}
\end{equation}

Рентабельность определяется из результатов анализа рыночных условий и переговоров с потребителями ПО. Исходя из принятого уровня рентабельности $\profitabilityratesymbol~=~\profitabilityratevalue$, прибыль от реализации ПО составит
\begin{equation}
	\profitabilitysymbol = \frac{\totalchargessymbol \cdot \profitabilityratesymbol}{100\%} = \frac{\totalchargesvalue \cdot \profitabilityratevalue}{100\%} = \profitabilityvalue~\byn
\end{equation}

На основании расчета прибыли и уровня себестоимости рассчитаем прогнозируемую цену программного средства без учета налогов
\begin{equation}
	\netpricesymbol = \totalchargessymbol + \profitabilitysymbol = \totalchargesvalue + \profitabilityvalue = \netpricevalue~\byn
\end{equation}

Далее рассчитаем налог на добавленную стоимость
\begin{equation}
	\vatsymbol = \frac{\netpricesymbol \cdot \vatratesymbol}{100\%} = \frac{\netpricevalue \cdot \vatratevalue}{100\%} = \vatvalue~\byn
\end{equation}

НДС включается в прогнозируемую отпускную цену
\begin{equation}
	\sellingpricesymbol = \netpricesymbol + \vatsymbol = \netpricevalue + \vatvalue = \sellingpricevalue~\byn
\end{equation}

Организация-разработчик участвует в освоении и внедрении ПО и несет соответствующие затраты, которые определяются по нормативу $\deploymentratesymbol~=~\deploymentratevalue$ от себестоимости ПО в расчете на три месяца
\begin{equation}
	\deploymentchargessymbol = \frac{\totalchargessymbol \cdot \deploymentratesymbol}{100\%} = \frac{\totalchargesvalue \cdot \deploymentratevalue}{100\%} = \deploymentchargesvalue~\byn
\end{equation}

Кроме того, организация-разработчик осуществляет сопровождение ПО, которое также оплачивается заказчиком. Расчет осуществляется в соответствии с нормативом $\maintenanceratesymbol~=~\maintenanceratevalue$ от себестоимости ПО
\begin{equation}
	\maintenancechargessymbol = \frac{\totalchargessymbol \cdot \maintenanceratesymbol}{100\%} = \frac{\totalchargesvalue \cdot \maintenanceratevalue}{100\%} = \maintenancechargesvalue~\byn
\end{equation}

Экономическим эффектом разработчика будет являться сумма прибыли с вычетом налога на прибыль
\begin{equation}
	\netprofitabilitysymbol = \profitabilitysymbol - \frac{\profitabilitysymbol \cdot \profittaxratesymbol}{100\%} = \profitabilityvalue - \frac{\profitabilityvalue \cdot \profittaxratevalue}{100\%} = \netprofitabilityvalue~\byn
\end{equation}

\subsection{Оценка экономической эффективности применения ПС у пользователя}
\label{sec:economics:effect}

В результате применения нового ПО пользователь может понести значительные капитальные затраты на приобретение и освоение ПО, доукомплектованием ЭВМ новыми техническими средствами и пополнение оборотных средств. Однако, если приобретенное ПО будет в достаточной степени эффективнее базового, то дополнительные капитальные затраты быстро окупятся.

Для определения экономического эффекта от использования нового ПО у потребителя необходимо сравнить расходы по всем основным статьям сметы затрат на эксплуатацию нового ПО с расходами по соответствующим статьям базового варианта. При этом за базовый вариант примем ручной вариант. Исходные данные для расчета приведены в таблице~\ref{table:economics:effect:initial_data}.

\begin{table}[!ht]
\caption{Исходные данные}
\label{table:economics:effect:initial_data}
\centering
	\begin{tabular}{{ 
	|>{\raggedright}m{0.41\textwidth} | 
	 >{\centering}m{0.17\textwidth} | 
	 >{\centering}m{0.14\textwidth} | 
	 >{\centering\arraybackslash}m{0.18\textwidth}|}}

  	\hline
	{\begin{center} Наименование показателя \end{center}} & Условное обозначение & Значение в базовом варианте & Значение в новом варианте \\

	\hline
	Затраты пользователя на приобретение ПО & $\purchasecostsymbol$ & --- & \sellingpricevalue~\byn\\

	\hline
	Затраты пользователя на освоение & $\deploymentcostsymbol$ & --- & \deploymentchargesvalue~\byn\\

	\hline
	Затраты пользователя на сопровождение & $\maintenancecostsymbol$ & --- & \maintenancechargesvalue~\byn\\

	\hline
	Трудоемкость на задачу,~\manhour & $\baselabourisnesssymbol,\newlabourisnesssymbol$ & \baselabourisnessvalue & \newlabourisnessvalue\\

	\hline
	Средняя зарплата\tablefootnote{На февраль 2017 г.~\cite{belstat_average_wage}},~\byn & $\averagewagesymbol$ & \averagewagevalue & \averagewagevalue\\

	\hline
	Количество выполняемых задач & $\basetaskscountsymbol,\newtaskscountsymbol$ & \taskscountvalue & \taskscountvalue\\

	\hline
	Время простоя сервиса, мин. в день & $\basedowntimesymbol,\newdowntimesymbol$ & \basedowntimevalue & \newdowntimevalue\\

	\hline
	Стоимость одного часа простоя, \byn & $\downtimepricesymbol$ & \downtimepricevalue & \downtimepricevalue\\

	\hline
	\end{tabular}
\end{table}

Общие капитальные вложения заказчика (потребителя) вычисляются следующим образом
\begin{equation}
\begin{aligned}
	\capitalinvestmentsymbol = \purchasecostsymbol + \deploymentcostsymbol + \maintenancecostsymbol &= \sellingpricevalue + \deploymentchargesvalue + \maintenancechargesvalue = \\
	&= \capitalinvestmentvalue~\byn
\end{aligned}
\end{equation}
\begin{explanation}
где &$ \purchasecostsymbol $& затраты пользователя на приобретение ПО по отпускной цене;\\
	&$ \deploymentcostsymbol $& затраты пользователя на освоение;\\
	&$ \maintenancecostsymbol $& затраты пользователя на оплату услуг по сопровождению.
\end{explanation}

В качестве типичного примера использования разрабатываемого ПС предполагается сценарий ее использования ежедневно $\usesperday$ раза в день, при этом предполагается снижение трудоемкости с $\baselabourisnesssymbol~=~\baselabourisnessvalue~\manhour$ до\\ $\newlabourisnesssymbol~=~\newlabourisnessvalue~\manhour$. Приняв среднемесячную заработную плату работника $\averagewagesymbol~=~\averagewagevalue~\byn$, рассчитаем экономию затрат на заработную плату в расчете на одну задачу $\wageeconomypertasksymbol$ и за год $\wageeconomysymbol$ 
\begin{equation}
	\wageeconomypertasksymbol = \frac{\averagewagesymbol \cdot (\baselabourisnesssymbol - \newlabourisnesssymbol)}{\averagehourspermonthsymbol} = \frac{\averagewagevalue \cdot (\baselabourisnessvalue - \newlabourisnessvalue)}{\averagehourspermonthvalue} = \wageeconomypertaskvalue~\byn,
\end{equation}
\begin{equation}
	\wageeconomysymbol = \wageeconomypertasksymbol \cdot \newtaskscountsymbol = \wageeconomypertaskvalue \cdot \taskscountvalue = \wageeconomyvalue~\byn,
\end{equation}
\begin{explanation}
где &$\averagehourspermonthsymbol$& среднемесячная норма рабочего времени, ч.
\end{explanation}

Экономия с учетом начислений на зарплату
\begin{equation}
	\totalwageeconomysymbol = \wageeconomysymbol \cdot \frac{100\% + \bonusratesymbol}{100\%} = \wageeconomyvalue \cdot \frac{100\% + \bonusratevalue}{100\%} = \totalwageeconomyvalue~\byn,
\end{equation}
\begin{explanation}
где &$\bonusratesymbol$& норматив начислений на зарплату, \byn
\end{explanation}

Экономия за счет сокращения простоев сервиса
\begin{equation}
	\downtimechargessymbol = \frac{(\basedowntimesymbol - \newdowntimesymbol) \cdot \planserviceworktimesymbol \cdot \downtimepricesymbol}{60} = \frac{(\basedowntimevalue - \newdowntimevalue) \cdot \planserviceworktimevalue \cdot \downtimepricevalue}{60} = \downtimechargesvalue,~\byn,
\end{equation}
\begin{explanation}
где &$\planserviceworktimesymbol$& плановый фонд работы сервиса, д.
\end{explanation}

Тогда общая годовая экономия текущих затрат, связанных с использованием нового ПО
\begin{equation}
	\totaleconomysymbol = \totalwageeconomysymbol + \downtimechargessymbol = \totalwageeconomyvalue + \downtimechargesvalue = \totaleconomyvalue~\byn
\end{equation}

Внедрение нового ПО позволит пользователю сэкономить на текущих затратах, то есть получить на эту сумму дополнительную прибыль. Для пользователя в качестве экономического эффекта выступает лишь чистая прибыль. Принимая размер ставки налога на прибыль $\profittaxratesymbol~=~\profittaxratevalue$ получим
\begin{equation}
	\Delta\usernetprofitsymbol = \totaleconomysymbol - \frac{\totaleconomysymbol \cdot \profittaxratesymbol}{100\%} = \totaleconomyvalue - \frac{\totaleconomyvalue \cdot \profittaxratevalue}{100\%} = \usernetprofitvalue~\byn
\end{equation}

В процессе использования нового ПО чистая прибыль в конечном итоге возмещает капитальные затраты. Однако полученные при этом суммы прибыли и затрат по годам приводят к единому времени -- расчетному году (за расчетный год принят 2017-й год) путем умножения результатов и затрат за каждый год на коэффициент дисконтирования $\alpha$. При расчете используются следующие коэффициенты: $2017~\text{г.} - \num{1}, 2018~\text{г.} - \num{0.8696}, 2019~\text{г.} - \num{0.7561}, 2020~\text{г.} - \num{0.6575}$. Все рассчитанные данные экономического эффекта сводятся в таблицу~\ref{table:economics:effect:final_data}.

\begin{table}[!ht]
\caption{Расчет экономического эффекта от использования нового ПО}
\label{table:economics:effect:final_data}
\centering
	\begin{tabular}{{ 
	|>{\raggedright}m{0.32\textwidth} | 
	 >{\centering}m{0.1375\textwidth} | 
	 >{\centering}m{0.1375\textwidth} | 
	 >{\centering}m{0.1375\textwidth} | 
	 >{\centering\arraybackslash}m{0.1375\textwidth}|}}

  	\hline
	{\begin{center} Наименование показателя \end{center}} & 2017 г. & 2018 г. & 2019 г. & 2020 г. \\

	\hline
	\emph{Результаты} & & & & \\

	\hline
	Коэффициент приведения & \num{1} & \num{0.8696} & \num{0.7561} & \num{0.6575} \\

	\hline
	Прирост прибыли за счет экономии затрат ($\usernetprofitsymbol$),~\byn & --- & \usernetprofitvalue & \usernetprofitvalue & \usernetprofitvalue \\

	\hline
	То же с учетом фактора времени,~\byn  & --- & \usernetprofityearonevalue & \usernetprofityeartwovalue & \usernetprofityearthreevalue \\

	\hline
	\emph{Затраты} & & & & \\

	\hline
	Приобретение ПО ($\purchasecostsymbol$),~\byn & \sellingpricevalue & --- & --- & --- \\

	\hline
	Освоение ПО ($\deploymentcostsymbol$),~\byn & \deploymentchargesvalue & --- & --- & --- \\

	\hline
	Сопровождение ПО ($\maintenancecostsymbol$),~\byn & \maintenancechargesvalue & --- & --- & --- \\

	\hline
	Всего затрат ($\capitalinvestmentsymbol$),~\byn & \capitalinvestmentvalue & --- & --- & --- \\

	\hline
	То же с учетом фактора времени,~\byn & \capitalinvestmentvalue & --- & --- & --- \\

	\hline
	\emph{Экономический эффект} & & & & \\

	\hline
	Превышение результата над затратами,~\byn & \excessovercostsyearzerovalue & \excessovercostsyearonevalue & \excessovercostsyeartwovalue & \excessovercostsyearthreevalue \\

	\hline
	То же с нарастающим итогом,~\byn & \excessovercostsyearzerovalue & \excessovercostswithtimingyearonevalue & \excessovercostswithtimingyeartwovalue & \excessovercostswithtimingyearthreevalue \\

	\hline
	\end{tabular}
\end{table}

В результате технико-экономического обоснования применения программного средства были получены следующие значения показателей эффективности:

\begin{itemize}
	\item чистая прибыль разработчика составит $\netprofitabilitysymbol~=~\netprofitabilityvalue~\byn$;
	\item затраты заказчика окупятся уже на четвертом году использования;
	\item экономическая эффективность для заказчика, выраженная в виде чистого дисконтированного дохода, составит $\excessovercostswithtimingyearthreevalue~\byn$ за четыре года использования данного ПС; более высокий прирост прибыли заказчик получит по истечению данного срока.
\end{itemize}

Полученные результаты свидетельствуют об эффективности разработки и внедрения проектируемого программного средства.
